\documentclass[a4paper, 12pt, notitlepage]{book}
\usepackage{cancel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{spalign}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{svg}
\usepackage{soul}
\begin{document}

    %\title{Seminar 5, Analiz\u{a} Matematic\u{a}}
    %\author{TheRealOne78 --- \textit{BAJCSI Elias-Robert} \and GAROIU È˜tefan}
    %\date{17 Octombrie 2023 --- Rev. 1}
    %\maketitle



    \newcommand\revstr{Rev.\@ 1}
    \chapter{Seminar --- 17 Oct.\@ 2023, \revstr}

    \section{Limite de \c{s}iruri}
    \subsection{Teorie}

    \subsubsection{Defini\c{t}ie}
    \quad Fie ${(x_{n})}_{n} \in \mathbb{N}$, \c{s}ir de numere reale. Spunem c\u{a} \c{s}irul $x_n, n \in \mathbb{N}$ admite limita $l \in \mathbb{R}$ dac\u{a} de la un anumit rang $n_{\varepsilon}(n \ge n \ge n_{\varepsilon})$ doar un num\u{a}r finit de termeni ai \c{s}irului nu se afl\u{a} \^{\i}ntr-o vecin\u{a}tate al lui $l$.

    % TODO: Draw the arrow below with tikz
    %\begin{tikzpicture}
    %
    %\end{tikzpicture}
    \begin{center}
      \includesvg{./img/1}
    \end{center}

    \subsubsection{Defini\c{t}ie}
    $x_{n}, n \in \mathbb{N}$ admite limita $l \in \mathbb{R}$ dac\u{a}:\\[5pt]
    $\forall \varepsilon > 0, (\exists)\ n_{\varepsilon} \in \mathbb{N}$ cu $n \ge n_{\varepsilon}$ a.\^{\i}. $\lvert x_{n} - l \rvert < \varepsilon$\\[5pt]
    $\lvert x_{n} - l \rvert < \varepsilon \Leftrightarrow -\varepsilon < x_{n} - l < \varepsilon\ | + l \Leftrightarrow l - \varepsilon < x_{n} = l + \varepsilon$\\[5pt]
    Dac\u{a} $l =$ finit $\Rightarrow {(x_{n})}_{n} \ge 1$ \c{s}ir convergent

    \subsection{Exerci\c{t}ii}
    \begin{enumerate}
      \item {Ar\u{a}ta\c{t}i c\u{a}:}
            \begin{enumerate}[a.]
              \item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{2n+5}{3n+7} = \frac{2}{3}$\\[5pt]
                    $\lvert \frac{2n+5}{3n+7} - \frac{2}{3} \rvert\ < \varepsilon \Leftrightarrow\ \lvert \frac{6n+15-6n-14}{9n+21} \rvert < \varepsilon \Leftrightarrow\ \lvert \frac{1}{9n+21} \rvert < \varepsilon \Leftrightarrow\ \frac{1}{9n+21} < \varepsilon \Leftrightarrow 9n+21 > {1 \over \varepsilon} \Leftrightarrow 9n > {1 \over \varepsilon} - 21$\\[5pt]

                    $9n > \frac{1-21 \varepsilon}{\varepsilon}$\\[5pt]
                    ?\\[5pt]
                    \texthl{$n > \frac{1-21 \varepsilon}{9\varepsilon}$} $\Rightarrow n_{\varepsilon} = \left[ \frac{1-21 \varepsilon}{9 \varepsilon} \right] + 1 \Rightarrow \lim\limits_{n\to\infty} \frac{2n+5}{3n+7} = {2\over 3}$

              \item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{n^{2}}{2n^{2} + 2} = {1 \over 2}$\\[5pt]
                    $\lvert \frac{n^{2}}{2n^{2}+2} - {1 \over 2} \rvert \Leftrightarrow \lvert \frac{2n^{2}}{4n^{2}+4} - \frac{2n^{2}+2}{4n^{2}+4} \rvert \Leftrightarrow \lvert \frac{2n^{2}}{4n^{2}+4} - \frac{2n^{2}+2}{4n^{2}+4} \rvert \Leftrightarrow \lvert \frac{\cancel{2n^{2}} - \cancel {2n^{2}} - 2}{4n^{2} +4} \rvert \Leftrightarrow \lvert \frac{-2}{4n^{2}+4} \rvert \Leftrightarrow \lvert \frac{-2}{4(2n^{2}+2)} \rvert \Rightarrow \lvert \frac{-1}{2n^{2}+2} \rvert < \varepsilon \Rightarrow 2n^{2} +2 < {1 \over \varepsilon}$\\[5pt]
                    $2n^{2} > {1 \over \varepsilon} - 2 \Rightarrow 2n^{2} > \frac{1-2\varepsilon}{\varepsilon} \Rightarrow n^{2} > \frac{1-2\varepsilon}{2\varepsilon} \Rightarrow n > \sqrt{\frac{1-2\varepsilon}{2\varepsilon}}$\\[5pt]
                    $n_{\varepsilon} = \left[ \sqrt{\frac{1-2\varepsilon}{2\varepsilon}} \right] + 1$
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \subsection{}
    \c{S}irul ${(x_{n})}_{n} \in \mathbb{N}; \; (x_{k_{n}})$ --- sub\c{s}ir al lui ${(x_{n})}_{n} \ge 1$\\[5pt]
    \begin{math}
      k_{n} = 2n\\
      k_{n} = 2n+1\\
      x_{n} = n
    \end{math}
    \subsubsection{Lem\u{a}}
    Dac\u{a} $\lim\limits_{n\to\infty} x_{n} = l$, atunci $(\forall) k_{n} \in \mathbb{N}\;\; \lim\limits_{n\to\infty} x_{k_{n}} = l$
    \subsubsection{Observa\c{t}ie}
    Dac\u{a} $(\exists)\ k_{n} \text{ \c{s}i } l_{n} \in \mathbb{N} \text{ a.\^{\i}.} \lim\limits_{n\to\infty} x_{k_{n}} \ne \lim\limits_{n\to\infty} x_{l_{n}}$, atunci:
    \[ (\cancel{\exists}) \lim\limits_{n\to\infty} x_{n} = l\]
    \subsubsection{Exemple}
    \begin{enumerate}
      \item $x_{n} = \cos (\pi \cdot n), n \in \mathbb{N}$\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} x_{n} = \lim_{n\to\infty} \cos (\pi \cdot n)$\\[5pt]
            $\cos (\pi \cdot n) = \lim\limits_{n\to\infty} {(-1)}^{n}$\\[5pt]
            $n = 2k \Rightarrow \lim\limits_{n\to\infty} x_{2k} = \lim\limits_{n\to\infty} {(-1)}^{2k} = 1$\\[5pt]
            $n = 2k+1 \Rightarrow \lim\limits_{n\to\infty} x_{2k+1} = \lim\limits_{n\to\infty} {(-1)}^{2k+1} = -1$
      \item $x_{n} = \{ {n \over 2} \}$\\[5pt]
            $n = 3k$\\[5pt]
            $n \in \{ k| 3 \nmid d \} \Rightarrow \lim\limits_{n\to\infty} x_{n} \in \mathbb{Q},\; \lim\limits_{n\to\infty} x_{n} = 0 \Rightarrow (\cancel{\exists}) \lim\limits_{n\to\infty} \{ {n \over 3} \}$\\[5pt]
            $\sqrt{2} = \lim\limits_{n\to\infty} x_{n}$
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Criteriul lui d'Al\'{e}bert $({\infty \over \infty})$}
    \begin{math}
      \lim\limits_{n\to\infty} \frac{a_{p} \cdot n^{p} + a_{p-1} \cdot n^{p-1} + \cdots + a_{i n} + a_{0}}{b_{q} \cdot n^{q} + b_{q-1} \cdot n^{q-1} + \cdots + b_{i n} + b_{0}} \stackrel{{\infty \over \infty}}{=}\\[5pt]
      =
      \begin{cases}
        0, \;\; p < q\\[5pt]
        \frac{a_{p}}{b_{q}}, \;\; p = q\\[5pt]
        \infty, \;\; p > q
      \end{cases}\\[5pt]
    \end{math}

    \subsubsection{Exemple}
    \begin{enumerate}
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{4n^{5} + 8n^{2} + 31}{9n^{2} - 16n + 3} \stackrel{\infty \over \infty}{=} {4 \over 9}$
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \sqrt{n^{2} +2n +3} - \sqrt{n^{2} + n + 1}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{(\sqrt{n^{2} +2n +3} - \sqrt{n^{2} + n + 1})(\sqrt{n^{2} +2n +3} + \sqrt{n^{2} + n + 1})}{\sqrt{n^{2} +2n +3} + \sqrt{n^{2} + n + 1}}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{\cancel{n^{2}} +2n +3 - \cancel{n^{2}} - n - 1}{\sqrt{n^{2}(1 + \frac{2}{n} + {3 \over n^{2}})} + \sqrt{n^{2}(1 + {1 \over n} + {1 \over n^{2}})}}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{n+2}{\sqrt{n^{2}} + \sqrt{n^{2}}}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{n+2}{2n}= {1 \over 2}$
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \sqrt{n+2} - 2\sqrt{n+1} + \sqrt{n}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \sqrt{n+2} - \sqrt{n+1} + \sqrt{n} - \sqrt{n+1}=$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{n+2 - n - 1}{\sqrt{n+2} + \sqrt{n+1}} + \sqrt{n - n - 1}{\sqrt{n} - \sqrt{n+1}} - \frac{1}{\sqrt{n} - \sqrt{n+1}} = 0$\\[5pt]
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{4^{n} + 8^{n}}{9^{n} + 11^{n}} =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{8^{n} \left( \overbrace{{ \left(\frac{4}{8} \right)}^{n}}^{0} + 1 \right)}{11^{n} \left( \underbrace{{ \left( \frac{4}{8} \right) }^{n}}_{0} + 1 \right)} =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \frac{8^{n}}{11^{n}} = 0$\\[5pt]
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{1}{k^{2} + k} =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{1}{k(k+1)} =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \left( {1 \over 1 \cdot 2} + {1 \over 2 \cdot 3} + {1 \over 3 \cdot 4} + \cdots + \frac{1}{n(n+1)} \right) =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} \left( {1 \over 1} - \cancel{1 \over 2} + \cancel{1 \over 2} - \cancel{1 \over 3} + \cdots + \cancel{1 \over n} - {1 \over n+1} \right) =$\\[5pt]
            $= \lim\limits_{n\to\infty} 1 - \frac{1}{n+1} = 1$
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{\sqrt{n^{2}+1}} + \frac{1}{\sqrt{n^{2}+2}} + \frac{1}{\sqrt{n^{2}+3}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt{n^{2}+n}}$\\[5pt]
            $\frac{1}{\sqrt{n^{2}+1}} \le \frac{1}{\sqrt{n^{2}+n}}$\\[5pt]
            $\frac{1}{\sqrt{n^{2}+2}} < \frac{1}{\sqrt{n^{2}+1}}$\\[5pt]
            $\vdots$\\[5pt]
            $\frac{1}{\sqrt{n^{2}+n}} < \frac{1}{\sqrt{n^{2}+1}}$ \;\; \small{(-1)}\\[5pt]
            $\Rightarrow x_{n} \le \frac{n}{\sqrt{n^{2}+1}}$\\[5pt]
            $\frac{n}{\sqrt{n^{2}+1}} > \frac{n}{\sqrt{n^{2}+n}}$\\[5pt]
            $\frac{n}{\sqrt{n^{2}+n}} \ge \frac{n}{\sqrt{n^{2}+n}} \quad\quad _{(+)}$\\
            \begin{tikzpicture}
              \draw (0,0) -- (4,0);
            \end{tikzpicture}\\
            $x_{n} \ge \frac{n}{\sqrt{n^{2}+2}}$\\[5pt]

            $\frac{n}{\sqrt{n^{2}}+n} \le x_{n} \le \frac{n}{\sqrt{n^{2}}+1}$\\[5pt]
            \textit{*S\u{a}geat\u{a} de la toate inegalit\u{a}\c{t}ile c\u{a}tre un 1}
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Lema cle\c{s}telui}
    \begin{math}
      a_{n} \le x_{n} \le b_{n} \text{\c{s}i} \lim\limits_{n\to\infty} a_{n} = \lim\limits_{n\to\infty} b_{n} = l \Rightarrow \\[5pt]
      \Rightarrow \lim\limits_{n\to\infty} x_{n = l}
    \end{math}
    \subsubsection{Exemple}
    \begin{enumerate}
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} 1+ {1 \over 2} + {1 \over 2^{2}} + \cdots + {1 \over 2^{n}}=$\\[5pt]
            \textit{(progresie geometric\u{a})}\\[5pt]
            $= \lim\limits{n\to\infty} 1 \cdot \frac{1 - \overbrace{ { \left(1 \over 2 \right) }^{n+1} }^{0} }{1- {1 \over 2}} = 2$\\[5pt]
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} {\left( \frac{3n+2}{3n+1} \right)}^{n} \stackrel{1^{\infty}}{=}$\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} {\left( 1 + \frac{3n+2}{3n+1} - 1 \right)}^{n} =$\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} {\left( 1 + \frac{\cancel{3n} + 2 - \cancel{3n} - 1}{3n+1} - 1 \right)}^{n} =$\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} {\left[ {\left( 1 + \frac{1}{(3n+1)} \right)}^{3n+1} \right]}^{\frac{n}{3n+1}} =$\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} e \lim\limits_{n\to\infty} = \frac{n}{3n+1} = e^{\frac{1}{3}}$\\[5pt]
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Criteriul lui Euler $(1^{\infty})$}
    $\lim\limits_{n\to\infty} {(1+x_{n})}^{\frac{1}{-e n}} = e$, dac\u{a} $\lim\limits_{n\to\infty} x_{n}=0$

    \subsubsection{Exemple}
    \begin{enumerate}
      \item $\lim\limits_{n\to\infty} n \cdot \ln \left( \frac{n^{2} + 2n + 2}{n^{2} + n + 1} \right) = $\\[5pt]
            $\lim\limits_{n\to\infty} \ln {\left( \frac{n^{2} + 2n + 2}{n^{2} + n + 1} \right)}^{n} = $\\[5pt]
            $\ln \lim\limits_{n\to\infty} {\left( \frac{n^{2} + 2n + 2}{n^{2} + n + 1} \right)}^{n} = $\\[5pt]
            $\ln \lim\limits_{n\to\infty} \left[ \left( 1 + \frac{n+1}{n^{2} + n + 1} \right) \frac{n^{2} + n + 1}{n+1} \right] \frac{n+1}{n^{2} + n + 1} \cdot n =$\\[5pt]
            $\ln e \lim\limits_{n\to\infty} \frac{n^{2} + n}{n^{2} + n + 1} = \ln e = 1$\\[5pt]
    \end{enumerate}
\end{document}
